# Язык SQL

Стандартным языком реляционных СУБД является язык SQL (Structured Query Language) – это структурированный язык запросов, применяемый для создания, модификации и управления данными. Язык SQL позволяет находить среди большого объёма данных те записи, которые нужны для конкретных целей, сортировать и структурировать их. Схему его работы можно описать так: человек формулирует запрос и передаёт его в базу. Там эта информация обрабатывается и на её основе формируется ответ.

SQL — не является языком программирования, и написать с его помощью сайта или приложения невозможно. При этом работа любого сайта невозможна без обработки запросов.

## Что такое операторы в SQL?
Операторы SQL – это символы и слова, помогающие выполнить определенные операции, например, выбрать конкретные данные из большой базы. Такая опция широко востребована у маркетологов, программистов и разработчиков, а также руководителей.

## Каких типов бывают операторы SQL, для чего каждый из них используется?

Операторы базы SQL подразделяются на несколько основных групп по признаку типа задач, которые можно решить с их помощью.

**DDL (Data Definition Language)**

Представляют собой группу операторов для определения данных. Они работают с целыми таблицами. Такие операторы SQL используются в тех случаях, когда нужно внести в базу новую таблицу или, напротив, удалить старую. Они включают в себя следующие команды:

`    `CREATE — создание нового объекта (таблицы – TABLE или базы данных – DATABASE) в существующей базе.

`    `ALTER — изменение существующего объекта.

`    `DROP — удаление объекта (таблицы – TABLE или базы данных – DATABASE) из базы.

`     `USE – выбрать нужную базу данных.

**DML (Data Manipulation Language)**

Эти операторы языка SQL предназначены для манипуляции данными. С их помощью меняется наполнение таблиц. Они позволяют изменять значение строк, столбцов и прочих атрибутов. Такие операторы SQL, например, позволяют удалить информацию о сотруднике, который больше не работает в компании, или исправить данные действующих специалистов. Эти операторы SQL представлены следующими команды:

`    `SELECT(FROM/WHERE) — позволяет выбрать данные в соответствии с необходимым условием.

`    `INSERT — осуществляют добавление новых данных.

`    `UPDATE — производит замену существующих данных.

`    `DELETE — удаление информации.

**DCL (Data Control Language)**

Это операторы SQL, предназначенные для определения доступа к данным для разных пльзователей. С их помощью можно закрыть или открыть для пользователей работу с базой. Такие операторы необходимы, чтобы ограничить кого-либо из сотрудников в доступе к информации или, наоборот, позволить работать с базой новому специалисту.

`    `GRANT— предоставляет доступ к объекту.

`    `REVOKE— аннулирует выданное ранее разрешение на доступ.

`    `DENY— запрет, который прекращает действие разрешения.

**TCL (Transaction Control Language)**

Предназначен для управления транзакциями, то есть таким сочетанием команд, которые выполняются в определённом алгоритме. Транзакция проведена успешно, если все необходимые команды выполнены пошагово. Если же в какой-либо из них произошёл сбой, то вся операция, включая предыдущие команды, отменяется. Простым и понятным примером таких операторов SQL является проведение банковских платежей.

При этом вы сначала вводите сумму, а затем подтверждаете отправку платежа кодом, который вам присылает банк. Если операция не будет подтверждена, то транзакция отменится автоматически.

`    `BEGIN TRANSACTION — начало транзакции.

`    `COMMIT TRANSACTION — изменение команд транзакции.

`    `ROLLBACK TRANSACTION — отказ в транзакции.

`    `SAVE TRANSACTION — формирование промежуточной точки сохранения внутри операции.

## Востребованность SQL. Примеры реальных приложений, в которых используется SQL.

SQL занял первое место в рейтинге самых востребованных языков программирования в 2021 году.

Частое применение SQL обусловлено тем, что более 70% всех типов баз данных составляют реляционные СУБД, управление которыми осуществляется с помощью языка SQL.

Аналитики считают, что SQL будет актуален еще 10-15 лет. На данный момент у языка нет аналогов, которые могут составить ему серьезную конкуренцию. Соответственно, продукт пока что просто нечем заменить. Напротив, разработчики продолжают его совершенствовать.

Язык SQL используют:

- На веб-сайтах интернет-магазинов и платформах электронной коммерции: управление и получение информации о товарах, клиентах и заказах.

- Банки и другие финансовые учреждения: хранение и получение информации о клиентах, транзакциях и остатках на счетах.

- Медицинские учреждения: управление информацией о пациентах, медицинскими картами и данными биллинга.

- Аналитика и хранилища данных: извлечение информации из больших массивов сведений.

- Бэкенд веб-сайтов и веб-приложений: получение информации из баз.

- В мобильных приложениях: они тоже используют базы данных для хранения и получения сведений.

- Научные исследования: биоинформатика, социальные науки, науки о Земле и другие.

- В государственных системах: управление и получение данных о гражданах и государственных услугах.

*Пример использования SQL:*  
- Сбер – SQL позволяет работникам Сбера получать и обрабатывать данные, а управленцам в режиме реального времени контролировать состояние дел компании.

- Uber – SQL позволяет получать интересующую информацию и контролировать работу своих сотрудников в режиме реального времени

- Google – SQL позволяет проектировать нужные базы данных и таким образом улучшать создаваемые сайты и программы.

- Amazon – SQL позволяет получать и обрабатывать большие базы данных.


